\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish,es-noshorthands]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{longtable}
\usepackage{array}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}

\geometry{letterpaper,margin=2.4cm}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,citecolor=blue,urlcolor=blue}

\newcommand{\CaputoD}{\,{}^{C}D_t^q}
\newcommand{\ii}{\mathrm{i}}
\newcommand{\R}{\mathbb{R}}
\newcommand{\sat}{\operatorname{sat}}
\newcommand{\clip}{\operatorname{clip}}
\newcommand{\dist}{\operatorname{dist}}
\newcommand{\Log}{\operatorname{Log}}
\newcommand{\TARGET}{\texttt{TARGET}}

\title{Reporte matemático del pipeline unificado para el sistema de Chua fraccionario}
\author{Hidden Attractors Fractional Order}
\date{\today}

\begin{document}
\maketitle

\section{Propósito y alcance}

Este documento resume y audita la matemática implementada en el pipeline
\texttt{unified\_nyquist\_hidden\_pipeline.py}. El flujo completo es:
equilibrios y estabilidad local, forma de Lur'e, transferencia fraccionaria,
función descriptiva, cálculo de frecuencias candidatas, construcción de
semillas armónicas, continuación numérica en el parámetro \(\varepsilon\),
integración causal de Caputo mediante EFORK con memoria truncada, cuencas de
atracción y verificación operacional de ocultedad.

La versión actual del proyecto ya no se reduce al cierre armónico clásico sin
sesgo. También contiene búsqueda por función descriptiva sesgada, variantes
tipo Machado de la función descriptiva compleja, continuación multiparamétrica
con transporte de ventana de memoria, filtros dirigidos desde equilibrios,
comparaciones contra atractores objetivo y pruebas de robustez por contratos
numéricos alternativos. Esas extensiones se documentan en la sección
\ref{sec:extensiones-recientes}. La intención es que el reporte distinga con
precisión entre predicción armónica, semilla computacional, atractor observado
en Caputo causal, coincidencia operacional con un target y verificación de
ocultedad.

Una advertencia conceptual atraviesa todo el reporte: en un sistema autónomo
de Caputo no se debe afirmar la existencia de órbitas periódicas exactas no
constantes sólo porque el balance armónico produzca una señal periódica. En el
pipeline, la oscilación periódica se interpreta como solución/semilla
asintótica en el marco de Weyl--Liouville-Weyl. El atractor candidato se valida
después por integración causal de Caputo y por pruebas de cuencas.

\section{Sistema de Chua y forma de Lur'e}

El sistema usado en las corridas actuales es
\begin{align}
\CaputoD x &= \alpha\bigl(y-x-f(x)\bigr),\\
\CaputoD y &= x-y+z,\\
\CaputoD z &= -\beta y-\gamma z,
\end{align}
donde \(0<q\leq 1\) y la no linealidad no suave de Chua es
\begin{equation}
f(x)=m_1x+\frac{m_0-m_1}{2}\left(|x+1|-|x-1|\right).
\end{equation}
Los parámetros de la corrida principal actual son
\[
\alpha=8.4562,\qquad
\beta=12.0732,\qquad
\gamma=0.0052,\qquad
m_0=-0.1768,\qquad
m_1=-1.1468.
\]

Para usar función descriptiva, el código separa la pendiente externa \(m_1\)
de la saturación. Con \(X=(x,y,z)^T\), \(\sigma=r^TX=x\),
\[
\CaputoD X = PX+q_v\psi(r^TX),
\]
donde
\[
P=
\begin{pmatrix}
-\alpha(1+m_1) & \alpha & 0\\
1&-1&1\\
0&-\beta&-\gamma
\end{pmatrix},\qquad
q_v=
\begin{pmatrix}
-\alpha\\0\\0
\end{pmatrix},\qquad
r=
\begin{pmatrix}
1\\0\\0
\end{pmatrix},
\]
y
\[
\psi(\sigma)=(m_0-m_1)\operatorname{sat}(\sigma).
\]
Esta descomposición es consistente con \texttt{chua\_initial\_cond.py} y con
los backends de cuenca/verificación.

\section{Equilibrios y estabilidad local}

Los equilibrios satisfacen \(y=x+f(x)\), \(z=f(x)\) y
\(-\beta y-\gamma z=0\). Por tanto
\[
f(x^\ast)=-\frac{\beta}{\beta+\gamma}x^\ast.
\]
El equilibrio central es \(E_0=(0,0,0)\). En las ramas externas
\(|x^\ast|>1\),
\[
x_+ =
-\frac{m_0-m_1}{m_1+\beta/(\beta+\gamma)},\qquad
E_+=(x_+,x_+ + f(x_+),f(x_+)),\qquad
E_-=-E_+.
\]
Para los parámetros actuales:
\[
E_+=(6.588307887,\;0.002836402,\;-6.585471484),\qquad
E_-=(-6.588307887,\;-0.002836402,\;6.585471484).
\]

El jacobiano por tramos es
\[
J(E)=
\begin{pmatrix}
-\alpha-\alpha s_E & \alpha & 0\\
1&-1&1\\
0&-\beta&-\gamma
\end{pmatrix},
\qquad
s_E=
\begin{cases}
m_0,& |x_E|<1,\\
m_1,& |x_E|>1.
\end{cases}
\]
Para el sistema lineal fraccionario conmensurado, el criterio de Matignon dice
que el equilibrio linealizado es localmente asintóticamente estable si
\[
|\arg(\lambda_i)|>\frac{q\pi}{2}
\quad\text{para todos los autovalores } \lambda_i.
\]
En \(q=0.99\), el chequeo numérico da:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}llll@{}}
\toprule
Equilibrio & Autovalores principales & \(\alpha_{\min}\) vs. \(q\pi/2\) & Diagnóstico \\
\midrule
\(E_0\) &
\(-7.95873,\,-0.003809\pm3.24945i\) &
\(1.57197>1.55509\) &
estable fraccionario \\
\(E_+\) &
\(2.21935,\,-0.99159\pm2.40676i\) &
\(0<1.55509\) &
inestable \\
\(E_-\) &
\(2.21935,\,-0.99159\pm2.40676i\) &
\(0<1.55509\) &
inestable \\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Chequeo local para la corrida principal \(q=0.99\).}
\end{table}

\textbf{Auditoría.} La fórmula de equilibrios usada por los backends C y por
\texttt{run\_hidden\_verify\_frac\_hybrid.py} es consistente con esta
derivación. La estabilidad local aparece implementada de forma explícita en
\texttt{formal\_nyquist\_df\_chua.py}; el pipeline unificado usa los
equilibrios para distancias, cuencas y verificación, pero todavía no incorpora
una tabla formal de Matignon en el resumen principal.

\section{Transferencia fraccionaria}

Para una señal periódica en el marco de Weyl, se usa la convención de rama
principal
\[
(\ii\omega)^q=\omega^q\left[\cos\left(\frac{q\pi}{2}\right)
+\ii\sin\left(\frac{q\pi}{2}\right)\right],
\qquad \omega>0.
\]
La transferencia escalar de la parte lineal de Lur'e es
\[
W_q(\ii\omega)=
r^T\left(P-(\ii\omega)^qI\right)^{-1}q_v.
\]
Esta es una respuesta frecuencial de Weyl, no una prueba de periodicidad
exacta en Caputo. Su función en el pipeline es localizar una oscilación
dominante candidata que luego se convierte en condición inicial.

\section{Función descriptiva y cierre armónico}

Para una entrada \(\sigma(t)=a\sin\theta\), la componente fundamental de
\(\psi(a\sin\theta)\) se escribe
\[
A_1(a)=\frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi}\psi(a\sin\theta)\sin\theta\,d\theta,
\qquad
B_1(a)=\frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi}\psi(a\sin\theta)\cos\theta\,d\theta.
\]
Como \(\psi\) es impar y sin memoria, \(B_1=0\). La función descriptiva real
es
\[
N(a)=\frac{A_1(a)}{a}.
\]
Para \(\psi(\sigma)=A\operatorname{sat}(\sigma)\), con \(A=m_0-m_1\),
\[
N(a)=
\begin{cases}
A, & 0<a\leq 1,\\[4pt]
\displaystyle
\frac{2A}{\pi}\left[
\arcsin\left(\frac{1}{a}\right)
+\frac{\sqrt{a^2-1}}{a^2}
\right], & a>1.
\end{cases}
\]

El cierre armónico de la forma de Lur'e usa
\[
1+N(a)W_q(\ii\omega)=0.
\]
Como \(N(a)\) es real en esta saturación, el código busca
\[
\operatorname{Im} W_q(\ii\omega_0)=0,\qquad
k=-\frac{1}{\operatorname{Re}W_q(\ii\omega_0)},\qquad
N(a_0)=k.
\]
Sólo se aceptan ramas con \(k>0\). En la corrida \(q=0.99\), la rama elegida
cumple
\[
\omega_0=2.0991692817,\quad
k=0.2185231229,\quad
a_0=5.6218222898,
\]
y el residual guardado por el pipeline es
\[
\operatorname{Im} W_q(\ii\omega_0)\approx -4.69\times10^{-16},
\qquad
N(a_0)-k\approx 6.30\times10^{-15}.
\]
Esto valida numéricamente el cierre Nyquist/función descriptiva para esa
rama. No valida por sí solo caos, atractor ni ocultedad.

\section{Construcción de la semilla armónica}

Con \(k=N(a_0)\), el pipeline define
\[
P_0=P+kq_vr^T
\]
y busca un autovector \(v\) asociado a \((\ii\omega_0)^q\):
\[
\left(P_0-(\ii\omega_0)^qI\right)v\approx 0,
\qquad r^Tv=1.
\]
La condición inicial usada para la continuación es
\[
X_{\mathrm{seed}}=a_0\operatorname{Re}(v).
\]
La trayectoria armónica aproximada correspondiente sería
\[
X_{\mathrm{harm}}(t)=a_0\operatorname{Re}\left(v e^{\ii\omega_0 t}\right),
\]
pero en el pipeline se usa principalmente su fase \(t=0\) como semilla.
Esta semilla es una predicción por balance armónico/Weyl; el atractor
observado se decide sólo después de integrar el sistema original de Caputo.

\section{Continuación numérica en \(\varepsilon\)}

La familia de continuación es
\[
\CaputoD X
=P_0X+\varepsilon q_v\delta(r^TX),
\qquad
\delta(\sigma)=\psi(\sigma)-k\sigma,
\qquad
\varepsilon\in[0,1].
\]
Para \(\varepsilon=0\) se obtiene la aproximación lineal cerrada que motivó la
semilla. Para \(\varepsilon=1\):
\[
P_0X+q_v\delta(r^TX)
=PX+q_v\psi(r^TX),
\]
es decir, el sistema original.

La continuación actual usa los valores
\[
\varepsilon=0.1,0.2,\ldots,1.0.
\]
En cada paso se integra un transitorio y luego una ventana de observación con
EFORK. El contrato numérico efectivo de la corrida principal \(q=0.99\) es
\[
h=0.01,\qquad L_m=8.0,\qquad T_{\mathrm{trans}}=100,\qquad
T_{\mathrm{keep}}=100.
\]
En el barrido \texttt{q\_sweep} usado para la tabla de este reporte, el
contrato efectivo fue
\[
h=0.01,\qquad L_m=8.0,\qquad T_{\mathrm{trans}}=100,\qquad
T_{\mathrm{keep}}=70.
\]

\subsection{EFORK y memoria truncada}

El integrador EFORK aproxima el sistema fraccionario causal con memoria finita
\(L_m\). En cada componente aparece una corrección histórica de la forma
\[
M_n \approx
\frac{1}{h\,\Gamma(2-q)}
\sum_{j=\max(0,n-\nu)}^{n-1}
\left(x_{j+1}-x_j\right)
\left[
(t_n-t_j)^{1-q}-(t_n-t_{j+1})^{1-q}
\right],
\qquad
\nu=\left\lceil\frac{L_m}{h}\right\rceil.
\]
Los pesos EFORK dependen de \(\Gamma(1+q)\), \(\Gamma(1+2q)\) y
\(\Gamma(1+3q)\). El uso de \(L_m<\infty\) es una aproximación de memoria
corta: acelera el cálculo, pero introduce una diferencia conceptual frente a
Caputo con historia completa.

\subsection{Continuación con memoria y sin memoria}

El pipeline distingue dos modos:
\begin{itemize}
\item \texttt{memory\_mode=point}: el siguiente \(\varepsilon\) recibe sólo el
último estado \(X_{\mathrm{out}}\). Es la continuación más antigua y barata,
pero reinicia artificialmente la historia fraccionaria en cada paso.
\item \texttt{memory\_mode=window}: el siguiente \(\varepsilon\) recibe una
ventana de prehistoria de longitud aproximada \(L_m\). Esto respeta mejor que
Caputo no es Markoviano en el estado puntual.
\end{itemize}
Además, \texttt{memory\_update\_source=transient} transporta la memoria al
final del transitorio, mientras que \texttt{observed} la transporta al final
de la ventana observada. Las corridas actuales de barrido usan
\texttt{window/observed}.

\textbf{Auditoría.} La continuación con ventana es matemáticamente más
defendible que la continuación puntual. Aun así, no es una continuación exacta
de soluciones de Caputo al cambiar \(\varepsilon\), porque el sistema cambia y
la memoria se trunca. Debe leerse como método numérico para obtener semillas
robustas.

\section{Barrido en \(q\): parámetros y semillas encontradas}

La siguiente tabla resume las corridas \texttt{q\_sweep} disponibles para
\(q\geq0.985\). Todas usan rama \texttt{branch\_index=0},
\texttt{memory\_mode=window}, \texttt{memory\_update\_source=observed},
\(h=0.01\), \(L_m=8.0\), \(T_{\mathrm{trans}}=100\) y
\(T_{\mathrm{keep}}=70\). El estado final corresponde al último punto de la
continuación en \(\varepsilon=1\) dentro del barrido; no debe confundirse con
la corrida principal balanceada de \(q=0.99\), que usó \(T_{\mathrm{keep}}=100\).

\begin{longtable}{@{}c c c c p{3.8cm} p{3.8cm}@{}}
\caption{Resumen de \texttt{q\_sweep} para \(q\geq0.985\).}\\
\toprule
\(q\) & \(\omega_0\) & \(k\) & \(a_0\) & Semilla armónica \(X_{\mathrm{seed}}\) & Estado final sweep \(X_{\varepsilon=1}\) \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
\(q\) & \(\omega_0\) & \(k\) & \(a_0\) & Semilla armónica \(X_{\mathrm{seed}}\) & Estado final sweep \(X_{\varepsilon=1}\) \\
\midrule
\endhead
0.985 & 2.133661 & 0.223687 & 5.490625 &
\((5.490625,\;0.454427,\;-7.901516)\) &
\((3.468484,\;-0.072063,\;-7.034179)\) \\
0.990 & 2.099169 & 0.218523 & 5.621822 &
\((5.621822,\;0.424973,\;-8.068624)\) &
\((-2.671723,\;-1.513886,\;2.153228)\) \\
0.995 & 2.067835 & 0.213955 & 5.743134 &
\((5.743134,\;0.396671,\;-8.222903)\) &
\((-3.421000,\;0.679861,\;7.040672)\) \\
1.000 & 2.039187 & 0.209867 & 5.856145 &
\((5.856145,\;0.369332,\;-8.366536)\) &
\((-1.841607,\;0.379814,\;6.008818)\) \\
\bottomrule
\end{longtable}

Las métricas \(\mathrm{range}_x,\mathrm{range}_y,\mathrm{range}_z\) y las
razones de covarianza guardadas en \texttt{q\_sweep\_summary.csv} son
diagnósticos geométricos para seleccionar candidatos. No son pruebas de
periodicidad ni de ocultedad.

\section{Cuencas de atracción}

Las cuencas se calculan con \texttt{chua\_basin\_lib.c}. Para cada punto de
una malla, se integra el sistema original de Caputo aproximado por EFORK con
memoria truncada. El contrato efectivo de la corrida principal sincroniza
\(q,h,L_m\) y el mismo transitorio entre continuación, verificación,
cuencas, bifurcaciones y Lyapunov. Las cuencas pueden usar una ventana
post-transitoria más corta si se configura explícitamente.

El corte principal es \(xy\) con
\[
z_0 = z_{\mathrm{final}},
\]
por defecto. Esto evita proyectar silenciosamente la semilla sobre \(z=0\)
cuando la semilla real está en otro plano. También se generan cortes \(xy\),
\(xz\) y \(yz\) fijando la coordenada restante en el estado final.

La clasificación operacional de cuenca usa las clases:
\[
\texttt{EQ},\quad
\texttt{HIDDEN\_POS},\quad
\texttt{HIDDEN\_NEG},\quad
\texttt{DIV},\quad
\texttt{UNKNOWN}.
\]
Después del transitorio, si la trayectoria permanece cerca de un equilibrio
por \(\texttt{CAP\_WIN}\) pasos se clasifica como \texttt{EQ}. Si rebasa el
radio \(\texttt{R\_DIV}\), se clasifica como divergente. Si queda acotada
dentro de \(\texttt{R\_BOUND}\), el signo de la media de \(x\) separa
candidatos positivos y negativos. Esta clasificación es útil para mapas de
cuenca, pero no prueba por sí sola que un atractor sea oculto.

\section{Verificación operacional de ocultedad}

La verificación de ocultedad la coordina
\texttt{run\_hidden\_verify\_frac\_hybrid.py} y la parte pesada corre en
\texttt{chua\_hidden\_backend.c}. El procedimiento es:
\begin{enumerate}
\item Calcular \(E_0,E_+,E_-\).
\item Integrar la semilla objetivo \(X_\ast\) en el sistema original.
\item Construir una nube de referencia sobre la sección \(x=0\), con cruce
\(x_{k-1}<0\), \(x_k\geq0\) y \(\dot{x}>0\), después de
\(\texttt{TBURN\_REF}\).
\item Muestrear bolas \(B(E_j,r)\) alrededor de cada equilibrio, para radios
\(\texttt{RADII}\) y \(\texttt{NSAMPLES\_PER\_RADIUS}\) condiciones iniciales.
\item Integrar cada condición inicial de prueba.
\item Clasificar cada trayectoria como:
\(\texttt{EQ}\), si cae/se mantiene cerca de un equilibrio;
\(\texttt{DIV}\), si excede \(\texttt{R\_DIV}\);
\(\texttt{TARGET}\), si su sección tiene al menos
\(\texttt{HIT\_FRAC\_REQ}\) de puntos a distancia menor que
\(\texttt{SEC\_TOL}\) de la nube de referencia;
\(\texttt{OTHER}\), si tiene sección suficiente pero no coincide con la
referencia;
\(\texttt{UNKNOWN}\), si no hay evidencia suficiente.
\end{enumerate}

El criterio conservador recomendado para declarar
\texttt{numerically\_supported\_hidden\_attractor} es:
\begin{itemize}
\item la semilla objetivo produce una referencia robusta y no converge a un
equilibrio ni diverge;
\item para todos los equilibrios y todos los radios de verificación
seleccionados se obtiene \(\texttt{TARGET}=0\);
\item la fracción de \(\texttt{UNKNOWN}\) es pequeña o se resuelve aumentando
tiempos, memoria, muestras y/o refinando \(h\);
\item se documenta que la evidencia es numérica y dependiente de umbrales.
\end{itemize}
Si aparece \(\texttt{TARGET}>0\) desde vecindades de algún equilibrio, el
atractor no debe etiquetarse automáticamente como oculto. La etiqueta
conservadora pasa a ser \texttt{self\_excited\_attractor} si los radios son
suficientemente pequeños y reproducibles, o \texttt{inconclusive} si la
evidencia depende de radios/umbrales y requiere refinamiento.

\subsection{Resultado de la corrida principal actual}

La corrida principal actual tiene \(q=0.99\) y semilla objetivo posterior a la
continuación
\[
X_\ast=(-2.602483593,\;-0.866187167,\;4.667744294).
\]
La referencia seccional contiene 23 puntos. El resumen de verificación reporta
19 trayectorias \texttt{TARGET}. Los casos no triviales son:

\begin{table}[h]
\centering
\small
\begin{tabular}{@{}c c r r r r r@{}}
\toprule
Equilibrio & Radio & EQ & DIV & TARGET & OTHER & UNKNOWN \\
\midrule
\(E_+\) & \(3\times10^{-3}\) & 8 & 9 & 0 & 7 & 0\\
\(E_+\) & \(10^{-2}\) & 3 & 10 & 0 & 11 & 0\\
\(E_-\) & \(3\times10^{-3}\) & 11 & 6 & 7 & 0 & 0\\
\(E_-\) & \(10^{-2}\) & 3 & 9 & 12 & 0 & 0\\
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Filas con salidas no triviales en \texttt{summary\_by\_radius.csv}.}
\end{table}

Por el criterio anterior, esta corrida \emph{no} debe reportarse como
\texttt{numerically\_supported\_hidden\_attractor}. La evidencia actual dice:
para radios hasta \(10^{-3}\) no hubo \texttt{TARGET}, pero para radios
\(3\times10^{-3}\) y \(10^{-2}\) alrededor de \(E_-\) sí hubo trayectorias que
coinciden con el atractor objetivo. La etiqueta científicamente prudente es
\texttt{inconclusive} con evidencia de intersección de cuenca cerca de
\(E_-\), o bien no pasa la prueba de ocultedad bajo los radios incluidos.

\textbf{Auditoría importante.} En \texttt{chua\_hidden\_backend.c}, la rutina
\texttt{classify\_equilibrium\_or\_divergence} puede clasificar como
\texttt{EQ} si la trayectoria permanece dentro de \(\texttt{EPS\_EQ}\) durante
\(\texttt{CAP\_WIN}\) pasos desde el inicio. Como \(E_+\) y \(E_-\) son
inestables por Matignon, una condición inicial extremadamente cercana puede
quedarse dentro de la bola durante un tiempo finito antes de escapar. Por
eso, las filas \(\texttt{EQ}=24\) en radios muy pequeños alrededor de
equilibrios inestables deben leerse como ``no escapó antes del criterio
finito'', no como convergencia asintótica probada. Para una verificación más
estricta conviene mover el criterio \texttt{EQ} al tramo final/después de
\(\texttt{TBURN\_TEST}\), o exigir persistencia terminal además de
\(\texttt{CAP\_WIN}\).

\section{Extensiones recientes del pipeline}
\label{sec:extensiones-recientes}

Las extensiones recientes amplían el flujo anterior en cuatro direcciones:
función descriptiva con sesgo, búsqueda multiparamétrica de semillas,
continuación con homotopía de no suavidad y memoria transportada, y pruebas de
comparación/robustez contra un atractor objetivo. Esta sección documenta esas
funciones matemáticas porque son importantes para interpretar correctamente
las corridas de Lur'e y Machado.

\subsection{Función descriptiva sesgada}

La función descriptiva clásica supone una entrada centrada
\(\sigma(\theta)=A\sin\theta\) y una no linealidad impar. Esa hipótesis es
insuficiente cuando la oscilación dominante no está centrada en el origen o
cuando se quiere explorar ramas cercanas a uno de los equilibrios externos. La
extensión sesgada usa
\[
\sigma(\theta)=\sigma_0 + A\cos\theta,\qquad A>0,
\]
y calcula los coeficientes de Fourier de
\[
y(\theta)=\psi(\sigma_0 + A\cos\theta).
\]
Con la convención usada por \texttt{chua\_initial\_cond.py},
\[
\bar y =
\frac{1}{2\pi}\int_0^{2\pi}y(\theta)\,d\theta,
\]
\[
a_k =
\frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi}y(\theta)\cos(k\theta)\,d\theta,\qquad
b_k =
\frac{1}{\pi}\int_0^{2\pi}y(\theta)\sin(k\theta)\,d\theta,
\]
\[
Y_k=a_k-\ii b_k,\qquad
y(\theta)\approx \bar y + \operatorname{Re}\sum_{k=1}^{K}Y_ke^{\ii k\theta}.
\]
La función descriptiva sesgada de primer armónico se define como
\[
N_b(A,\sigma_0)=\frac{Y_1(A,\sigma_0)}{A}.
\]
A diferencia de la función descriptiva centrada, \(N_b\) puede ser compleja.
El sesgo \(\sigma_0\) rompe la simetría impar vista por la oscilación: la
componente fundamental ya no tiene por qué estar en fase con la entrada. En
el plano de Nyquist esto significa que la no linealidad no sólo cambia una
ganancia efectiva, sino también la fase de la retroalimentación dominante.

El residual armónico que se minimiza en
\texttt{biased\_describing\_function.py} y
\texttt{lure\_biased\_multiparam\_search.py} es
\[
R(A,\sigma_0,\omega)=1+W_q(\ii\omega)N_{\mathrm{eff}}(A,\sigma_0),
\]
donde \(N_{\mathrm{eff}}=N_b\) en la familia clásica sesgada. Un candidato es
mejor cuanto menor sea \(|R|\), siempre que los diagnósticos de armónicos
superiores no indiquen que el primer armónico dejó de dominar.

\subsection{Diagnóstico de armónicos superiores}

El cierre \(1+W_qN=0\) sólo usa el primer armónico. Para no aceptar semillas
espurias cuando la saturación genera contenido armónico fuerte, el código
calcula
\[
\rho_H =
\frac{\sum_{k=2}^{K}|W_q(\ii k\omega)|\,|Y_k|}
{|W_q(\ii\omega)|\,|Y_1|+\epsilon},
\qquad \epsilon\approx10^{-14}.
\]
También se guarda la razón energética
\[
\rho_E =
\frac{\sum_{k=2}^{K}|Y_k|^2}
{\sum_{k=1}^{K}|Y_k|^2+\epsilon}.
\]
La interpretación dinámica es la siguiente: si \(\rho_H\) es pequeña, la
parte lineal filtra los armónicos superiores y la aproximación por balance del
primer armónico es razonable como generador de semilla. Si \(\rho_H\) es
grande, el atractor observado después de integrar Caputo puede existir, pero
la explicación por función descriptiva de primer armónico es débil. Por eso
el pipeline ordena candidatos por residual armónico y por \(\rho_H\), no por
apariencia visual de la trayectoria.

\subsection{Potencia compleja tipo Machado}

La ruta Machado no cambia el orden fraccionario \(q\) del sistema. En las
corridas actuales de Lur'e/Machado se conserva el contrato
\[
q=\texttt{frac\_order}=0.9998.
\]
Lo que se modifica es la función descriptiva efectiva mediante una potencia
compleja auxiliar:
\[
N_\mu(A,\sigma_0)
=\exp\left(\mu\,\Log_b N_b(A,\sigma_0)\right),
\qquad \mu>0,
\]
\[
\Log_b z = \ln|z|+\ii\left(\arg z+2\pi b\right),
\]
donde \(b\in\mathbb{Z}\) es la rama compleja. La evaluación descarta
\(|N_b|<\epsilon\) para evitar ramas numéricamente mal condicionadas. El
residual usado por esta familia es
\[
R_\mu(A,\sigma_0,\omega)
=1+W_q(\ii\omega)N_\mu(A,\sigma_0).
\]
Matemáticamente, esta operación debe leerse como una parametrización
heurística de cierres armónicos complejos, no como una derivada fraccionaria
adicional ni como un cambio físico del sistema. Su utilidad está en ampliar el
espacio de semillas para encontrar oscilaciones dominantes que luego se
validan con el sistema causal original de Caputo.

\subsection{Reconstrucción de semillas con sesgo}

Una terna \((A,\sigma_0,\omega)\) aceptada por función descriptiva sesgada se
convierte en una condición inicial mediante un balance de componente continua
y primer armónico. Sea
\[
\lambda=(\ii\omega)^q.
\]
La componente media \(\bar X\) satisface en mínimos cuadrados
\[
P\bar X+q_v\bar y=0,\qquad r^T\bar X=\sigma_0.
\]
La componente compleja fundamental \(V\in\mathbb{C}^3\) satisface
\[
(\lambda I-P)V=q_vY_1,\qquad r^TV=A.
\]
La familia armónica aproximada es
\[
X_{\mathrm{bias}}(\theta)=
\bar X+\operatorname{Re}\left(Ve^{\ii\theta}\right),
\]
y el banco de semillas toma fases \(\theta\) para producir
\[
X_0(\theta)=\bar X+\operatorname{Re}\left(Ve^{\ii\theta}\right).
\]
La restricción \(r^T\bar X=\sigma_0\) y \(r^TV=A\) fuerza que la variable de
retroalimentación reconstruida satisfaga
\[
r^TX_{\mathrm{bias}}(\theta)
\approx \sigma_0+A\cos\theta.
\]
Esto es importante: la semilla sesgada no es sólo un punto arbitrario cerca
del atractor, sino una reconstrucción consistente con la entrada que produjo
la función descriptiva. Aun así, sigue siendo una semilla de Weyl/balance
armónico; el atractor se decide después por integración de Caputo.

\subsection{Búsqueda multiparamétrica de candidatos}

La búsqueda sesgada explora el espacio
\[
(A,\sigma_0,\omega,\mu,b)
\]
mediante mallas, muestreo tipo Latin hypercube y refinamiento local cuando se
habilita. Cada evaluación guarda al menos:
\[
|R|,\quad \rho_H,\quad \rho_E,\quad
N_b,\quad N_{\mathrm{eff}},\quad \omega,\quad A,\quad \sigma_0.
\]
En el contexto de sistemas caóticos, esta búsqueda no intenta encontrar una
solución periódica exacta. Intenta ubicar regiones donde una oscilación
dominante es compatible con la retroalimentación no lineal y con la respuesta
frecuencial fraccionaria. El producto matemático de la búsqueda es una lista
ordenada de semillas candidatas; el producto dinámico sólo aparece cuando esas
semillas sobreviven a integración causal, continuación, filtros de equilibrio
y robustez.

\subsection{Continuación multiparamétrica con homotopía de no suavidad}

Además de la continuación en \(\varepsilon\), la ruta sesgada usa una
continuación por bloques sobre una homotopía de la no linealidad. Para el
modelo no suave por tramos se define
\[
\psi_\eta(\sigma)
=A_\psi\left[
(1-\eta)\tanh\left(\frac{\sigma}{w}\right)
+\eta\,\clip(\sigma,-1,1)
\right],
\qquad 0\leq\eta\leq1,
\]
donde \(A_\psi=m_0-m_1\) y \(w>0\) es el ancho de suavizado. En \(\eta=0\) se
integra una saturación suave tipo \(\tanh\); en \(\eta=1\) se recupera la
saturación por tramos usada por el sistema original. El sistema integrado en
cada bloque es
\[
\CaputoD X=P X+q_v\psi_\eta(r^TX).
\]
La interpretación es homotópica: se intenta transportar la dinámica desde una
no linealidad suave hacia la no suavidad real sin perder acotamiento ni caer
en un equilibrio.

En \texttt{lure\_biased\_multiparam\_continuation.py}, el orden se mantiene
fijo en \(q=0.9998\) para la ruta principal, y se recorren bloques
\(\eta_0,\eta_1,\ldots,\eta_M\). También se registran rutas de sesgo:
\[
C1:\sigma_0(\tau)=\sigma_0^{\mathrm{seed}},\qquad
C2:\sigma_0(\tau)=(1-\tau)\sigma_0^{\mathrm{seed}},
\]
\[
C3:\sigma_0(\tau)=
(1-\tau)\sigma_0^{\mathrm{seed}}+\tau\sigma_E,
\]
donde \(\sigma_E=r^TE\) es el sesgo del equilibrio más cercano en la variable
de retroalimentación. En la implementación actual, \(\sigma_0(\tau)\) actúa
principalmente como coordenada de ruta y auditoría de la semilla; el lado
derecho integrado depende explícitamente de \(\eta\), \(q\), \(h\), \(L_m\) y
los parámetros de Chua.

\subsection{Transporte de memoria fraccionaria}

La continuación multiparamétrica usa una ventana de historia para no tratar
un sistema fraccionario como si fuera Markoviano. Después de un bloque se
extrae
\[
\mathcal{H}_n=
\left\{(t_j,X_j):t_j\in[t_n-L_m,t_n]\right\},
\]
y se pasa esa prehistoria al siguiente bloque EFORK. El número de puntos de
memoria es aproximadamente
\[
N_m=\left\lceil\frac{L_m}{h}\right\rceil+1.
\]
Si una ruta termina como \texttt{bounded\_nontrivial} y transportó memoria,
el reporte interno marca mayor confiabilidad que cuando sólo se usó el punto
final. Esto no es una prueba de continuación exacta de atractores de Caputo:
el sistema cambia con \(\eta\), la memoria es finita y la trayectoria caótica
no es reproducible punto a punto. Sí es una prueba más coherente que reiniciar
la historia en cada bloque.

\subsection{Clasificación dinámica durante continuación}

Cada bloque se clasifica con métricas de acotamiento y no trivialidad. Si
\[
\max_t\|X(t)\|>\texttt{divergence\_norm},
\]
la ruta se marca como divergente. Si el estado final o la media de cola queda
cerca de algún equilibrio,
\[
\min_j\|X_{\mathrm{final}}-E_j\|\leq\texttt{equilibrium\_tol}
\quad\text{o}\quad
\min_j\|\bar X_{\mathrm{tail}}-E_j\|\leq2\,\texttt{equilibrium\_tol},
\]
se marca como \texttt{equilibrium\_hit}. Si la trayectoria queda acotada y su
rango post-transitorio satisface
\[
\max\{\Delta x,\Delta y,\Delta z\}\geq
\texttt{nontrivial\_range},
\]
se marca como \texttt{bounded\_nontrivial}. Esta etiqueta significa
``sobreviviente numérico'', no ocultedad.

\subsection{Filtro temprano desde equilibrios}

Antes de gastar cómputo en robustez larga, el flujo de Lur'e sesgado ejecuta
un filtro desde vecindades pequeñas de los equilibrios. Para cada equilibrio
\(E_j\), radio \(\rho\) y dirección unitaria \(u\), se integra
\[
X_0=E_j+\rho u.
\]
Las direcciones incluyen ejes coordenados, diagonales, direcciones dominantes
del jacobiano y, cuando aplica, normales/tangentes a la superficie de
conmutación. Si una trayectoria desde \(E_+\), \(E_0\) o \(E_-\) coincide con
el target, el candidato no puede declararse oculto bajo ese contrato. En los
archivos aparece como
\texttt{not\_supported\_by\_equilibrium\_neighborhood\_test} o una variante
específica para \(E_+\).

\subsection{Controles esféricos alrededor de equilibrios}

Las pruebas esféricas generalizan el filtro temprano. Se muestrean puntos en
esferas:
\[
X_0=E_j+r u,\qquad \|u\|=1,
\]
para radios \(r\) y direcciones pseudoaleatorias reproducibles. Cada punto se
clasifica con el mismo backend de cuencas que usa el contrato
\[
(q,h,L_m,T_{\mathrm{final}},T_{\mathrm{burn}},
\texttt{divergence\_norm},\texttt{equilibrium\_tol},
\texttt{R\_BOUND},\texttt{CAP\_WIN}).
\]
El resumen cuenta, por candidato, equilibrio y radio:
\[
n_{\mathrm{samples}},\qquad
n_{\mathrm{TARGET}},\qquad
\text{clases observadas}.
\]
Si \(n_{\mathrm{TARGET}}>0\) desde una esfera suficientemente cercana a un equilibrio,
hay evidencia de intersección entre la cuenca del atractor objetivo y la
vecindad probada del equilibrio. Eso es evidencia contra la ocultedad. Si
\(n_{\mathrm{TARGET}}=0\), la conclusión correcta es sólo
\texttt{compatible\_with\_hiddenness\_under\_tested\_radii}; no debe
traducirse a \texttt{hidden\_verified}.

\subsection{Comparación operacional con el target}

Para comparar una trayectoria de prueba con el atractor objetivo, el pipeline
usa una referencia post-transitoria del target. Sea
\[
\Gamma_\ast=\{X_\ast(t):t\geq T_{\mathrm{burn}}\}
\]
la cola de la trayectoria objetivo. La comparación más fuerte se hace en la
sección de Poincaré
\[
\Sigma=\{x=0,\ \dot x>0\}.
\]
Después de interpolar cruces ascendentes, se obtiene una nube
\[
S_\ast=\{(y,z): X_\ast(t)\in\Sigma,\ t\geq T_{\mathrm{burn}}\}.
\]
Para una trayectoria de prueba se calcula una nube \(S\). Un punto se cuenta
como acierto si
\[
\min_{s^\ast\in S_\ast}\|s-s^\ast\|\leq\varepsilon_{\mathrm{sec}}.
\]
La fracción de aciertos es
\[
H(S,S_\ast)=
\frac{1}{|S|}
\sum_{s\in S}
\mathbf{1}\left[
\min_{s^\ast\in S_\ast}\|s-s^\ast\|\leq\varepsilon_{\mathrm{sec}}
\right].
\]
En las pruebas de Lur'e recientes, una clasificación \texttt{target\_attractor}
exige típicamente suficientes puntos de sección y \(H\geq0.70\). En el backend
híbrido, el umbral se parametriza como \(\texttt{HIT\_FRAC\_REQ}\) y la
tolerancia como \(\texttt{SEC\_TOL}\). Esta comparación es operacional:
detecta si dos trayectorias visitan la misma nube seccional bajo el contrato
numérico usado. No prueba conjugación dinámica ni igualdad exacta de
atractores.

\subsection{Comparación Lur'e--Machado}

Para evitar reportar dos veces el mismo objeto dinámico con nombres
distintos, \texttt{lure\_biased\_multiparam\_continuation.py} compara
sobrevivientes Lur'e contra el registro Machado seleccionado. Se usan al
menos:
\[
d_{\mathrm{final}}=
\|X_{\mathrm{final}}^{\mathrm{Lure}}
-X_{\mathrm{final}}^{\mathrm{Machado}}\|,
\]
\[
d_{\mathrm{range}}=
\frac{\|\Delta^{\mathrm{Lure}}-\Delta^{\mathrm{Machado}}\|}
{\|\Delta^{\mathrm{Machado}}\|+\epsilon},
\qquad
\Delta=(\Delta x,\Delta y,\Delta z).
\]
La regla operacional actual marca ``probablemente mismo atractor'' cuando
\(d_{\mathrm{final}}\) y \(d_{\mathrm{range}}\) son pequeños, y
``candidato distinto'' cuando el rango relativo difiere de forma clara. Esta
comparación es útil para depurar candidatos, pero es más débil que una
comparación por secciones o por nubes post-transitorias: en caos, el estado
final depende de la fase y no debe usarse solo como identidad dinámica.

\subsection{Pruebas de robustez por contrato numérico}

La robustez pregunta si el atractor observado persiste cuando se modifica el
contrato numérico dentro de un rango controlado. En
\texttt{hidden\_attractors/analysis/trajectory.py}, los casos estándar son
\[
\begin{array}{lll}
R0: & h=0.01,  & L_m=10,\quad T=1500,\\
R1: & h=0.005, & L_m=10,\quad T=1500,\\
R2: & h=0.02,  & L_m=10,\quad T=1500,\\
R3: & h=0.01,  & L_m=5,\quad T=1500,\\
R4: & h=0.01,  & L_m=20,\quad T=1500,\\
R5: & h=0.01,  & L_m=10,\quad T=3000.
\end{array}
\]
El contrato con \(L_m\leq10\) es especialmente importante cuando se quiere
mantener una ventana compatible con implementaciones de memoria corta; si se
usa \(L_m=20\) como contraste, debe reportarse como prueba de sensibilidad, no
como el contrato principal de hardware corto.

Para cada caso se mide acotamiento:
\[
\max_t\|X(t)\|<\texttt{divergence\_norm},
\]
convergencia aparente a equilibrio:
\[
\min_j\|X_{\mathrm{final}}-E_j\|\leq
\texttt{equilibrium\_tol},
\]
y no colapso de la cola:
\[
\max_k\operatorname{Var}(X_k(t):t\geq T_{\mathrm{burn}})>10^{-6},
\qquad
\max_k\Delta X_k>10^{-2}.
\]
También se calculan rangos, frecuencia FFT dominante y entropía espectral
normalizada.

Si \(P_\omega\) es la potencia discreta de la FFT de \(x(t)\) sin la frecuencia
cero,
\[
p_\ell=\frac{P_\ell}{\sum_mP_m},\qquad
S_{\mathrm{FFT}}=
-\frac{\sum_\ell p_\ell\log(p_\ell+\epsilon)}
{\log N_\omega}.
\]
Una entropía cercana a cero indica una señal dominada por pocas frecuencias;
una entropía más alta es compatible con contenido caótico o broadband, aunque
no basta para demostrar caos.

\subsection{Distancias geométricas de robustez}

Para comparar casos contra una referencia \(R0\), se guardan nubes de cola y
secciones. El vector de rangos de una trayectoria es
\[
\Delta=(\max x-\min x,\ \max y-\min y,\ \max z-\min z).
\]
La distancia relativa de rangos es
\[
d_\Delta=
\frac{\|\Delta-\Delta_0\|}{\|\Delta_0\|+\epsilon}.
\]
La frecuencia dominante se compara por
\[
d_\omega=
\frac{|\omega_{\mathrm{peak}}-\omega_{\mathrm{peak},0}|}
{|\omega_{\mathrm{peak},0}|+\epsilon}.
\]
Para nubes de puntos \(A\) y \(B\), la distancia usada es la mediana simétrica
de vecinos más cercanos:
\[
d_{\mathrm{cloud}}(A,B)=
\operatorname{median}\left(
\{\min_{b\in B}\|a-b\|:a\in A\}
\cup
\{\min_{a\in A}\|b-a\|:b\in B\}
\right).
\]
La misma definición se aplica a las nubes seccionales \(S\) y \(S_0\). Estas
distancias son adecuadas para caos porque no exigen coincidencia punto a punto
en tiempo; comparan geometría visitada después del transitorio.

\subsection{Robustez no es ocultedad}

Una trayectoria puede ser robusta y aun así ser self-excited si su cuenca toca
una vecindad de un equilibrio. Por eso las salidas de robustez usan lenguaje
como \texttt{robust\_attractor},
\texttt{not\_robust\_under\_tested\_contracts} o
\texttt{bounded\_nontrivial}. No deben convertirse en
\texttt{hidden\_verified}. La secuencia conservadora es:
\[
\text{semilla armónica}
\Rightarrow
\text{atractor observado}
\Rightarrow
\text{comparación con target}
\Rightarrow
\text{robustez}
\Rightarrow
\text{prueba desde vecindades de equilibrios}
\Rightarrow
\text{lectura de ocultedad}.
\]
El último paso sólo es favorable si las vecindades probadas de todos los
equilibrios no producen \TARGET{} hacia el atractor objetivo bajo radios,
tiempos, memoria y tolerancias explícitos.

\subsection{Resumen de funciones matemáticas añadidas}

\begin{longtable}{@{}p{3.0cm}p{5.6cm}p{5.4cm}@{}}
\caption{Funciones matemáticas recientes y su interpretación dinámica.}\\
\toprule
Función & Definición operacional & Interpretación \\
\midrule
\endfirsthead
\toprule
Función & Definición operacional & Interpretación \\
\midrule
\endhead
\(N_b(A,\sigma_0)\) &
\(Y_1/A\), con \(Y_1\) Fourier de \(\psi(\sigma_0+A\cos\theta)\). &
Función descriptiva con offset; genera semillas cerca de oscilaciones no
centradas. \\
\(\rho_H\) &
\(\sum_{k\geq2}|W_q(\ii k\omega)||Y_k|/(|W_q(\ii\omega)||Y_1|+\epsilon)\). &
Mide si el primer armónico explica razonablemente la respuesta lineal. \\
\(N_\mu\) &
\(\exp(\mu\Log_b N_b)\). &
Parametrización Machado de cierres complejos; no cambia el orden \(q\). \\
\(X_{\mathrm{bias}}\) &
\(\bar X+\operatorname{Re}(Ve^{\ii\theta})\), con ecuaciones DC y armónicas. &
Reconstruye una semilla consistente con la entrada sesgada. \\
\(\psi_\eta\) &
\((1-\eta)\tanh(\sigma/w)+\eta\clip(\sigma,-1,1)\). &
Homotopía desde saturación suave hasta no linealidad por tramos. \\
\(\mathcal{H}_n\) &
Ventana \([t_n-L_m,t_n]\) pasada entre bloques EFORK. &
Respeta parcialmente la memoria fraccionaria durante continuación. \\
\(H(S,S_\ast)\) &
Fracción de puntos seccionales dentro de \(\varepsilon_{\mathrm{sec}}\) del
target. &
Clasifica coincidencia operacional con el atractor de referencia. \\
\(d_{\mathrm{cloud}}\) &
Mediana simétrica de vecinos más cercanos entre nubes post-transitorias. &
Compara geometría de atractores caóticos sin exigir fase temporal igual. \\
\(d_\Delta,d_\omega\) &
Distancias relativas de rangos y frecuencia dominante. &
Diagnósticos de robustez bajo cambios de \(h,L_m,T\). \\
\(X_0=E_j+ru\) &
Muestreo dirigido o esférico alrededor de equilibrios. &
Prueba si la cuenca del target intersecta vecindades de equilibrios. \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{Conclusiones de auditoría matemática}

\begin{enumerate}
\item La forma de Lur'e, la transferencia \(W_q(\ii\omega)\), la rama
principal de \((\ii\omega)^q\), el cierre \(1+N(a)W_q(\ii\omega)=0\) y la
construcción de la semilla armónica son matemáticamente consistentes con la
convención implementada.
\item La función descriptiva sesgada \(N_b(A,\sigma_0)\) y la variante
Machado \(N_\mu\) amplían el generador de semillas, pero siguen siendo
herramientas heurísticas de balance armónico. No prueban ciclos exactos de
Caputo ni ocultedad.
\item El cierre Nyquist/función descriptiva de la corrida \(q=0.99\) está
verificado numéricamente por residuales de orden \(10^{-15}\).
\item La continuación con \texttt{memory\_mode=window} es la opción correcta
para un sistema fraccionario con memoria truncada; \texttt{point} debe
mantenerse sólo como comparación o modo heredado.
\item La continuación multiparamétrica con \(\psi_\eta\) y transporte de
\(\mathcal{H}_n\) es una vía numérica defendible para hacer sobrevivir
semillas, pero no constituye por sí misma una demostración de rama invariante
en Caputo.
\item El barrido \texttt{q\_sweep} sirve para seleccionar candidatos, no para
declarar ocultedad.
\item Las comparaciones contra target por secciones, nubes, rangos y FFT
identifican coincidencia operacional con un atractor observado. Son
diagnósticos dinámicos y geométricos, no pruebas topológicas exactas.
\item Las pruebas de robustez bajo cambios de \(h,L_m,T\) evalúan persistencia
numérica del atractor observado. Una robustez positiva no decide ocultedad si
existen contactos \TARGET{} desde vecindades de equilibrios.
\item La cuenca operacional y la prueba de ocultedad deben interpretarse como
evidencia numérica dependiente de umbrales, tiempos, \(h\), \(L_m\) y radios de
muestreo.
\item Con los archivos actuales, la prueba de ocultedad de \(q=0.99\) no
autoriza la etiqueta \texttt{numerically\_supported\_hidden\_attractor},
porque se detectaron trayectorias \texttt{TARGET} desde vecindades muestreadas
de \(E_-\).
\item Para fortalecer el reporte científico, se recomienda incorporar al
pipeline principal una tabla automática de equilibrios, autovalores y
criterio de Matignon, y ajustar la clasificación \texttt{EQ} de la verificación
para que no pueda detenerse prematuramente cerca de equilibrios inestables.
\end{enumerate}

\section*{Referencias conceptuales}

Este reporte sigue la distinción de Leonov--Kuznetsov entre atractores
self-excited y hidden, la verificación por cuencas usada en trabajos de Danca,
el balance armónico tipo Genesio--Tesi, la función descriptiva fraccionaria de
Tavazoei--Haeri, la interpretación Weyl/Liouville-Weyl para señales periódicas
en derivadas fraccionarias, y el criterio de Matignon para estabilidad local de
sistemas fraccionarios lineales conmensurados.

\end{document}
